致富智庫：唔使「死做爛做」 返工醒神15招 (11:46)

【東網專訊】香港打工仔工時長，最渴望實踐Work-Life Balance。不想工作支配生活，就要提高自己的生產力，務求準時收工。好似隻牛死做爛做，唔Work㗎啦！有15種經科學證明的方法，助你提升工作效率。

【1、建立時間跟蹤紀錄】
建立時間跟蹤紀錄可確實知道你達成每樣工作花了多少時間，亦可得知你浪費了多少時間。

【2、工作90分鐘抖一抖】
人類的專注力都有周期！當我們長時間工作，靈敏度會下降。不要小看短暫休息的威力，能夠讓你快速「叉電」。

【3、小睡片刻】
你沒看錯！有外國研究證明，午睡20分鐘助你恢復專注力及精神。科技巨頭Google(谷歌)特意為員工設置睡眠室，提高員工的工作效率。

【4、在自然光中工作】
自然光對工作的好處經常被忽視。適量的光照有助改善心情，能夠接觸到自然光的員工更健康，工作表現較佳。

【5、評估你的上網速度】
「工欲善其事，必先利其器」。就算員工再「快手」，但配上「龜速」的網絡，想快都難。

【6、將戶外帶進辦公室】
有沒有發現，每次親親大自然後，都感到壓力得以釋放？大自然確實有令人愉快的魔力，若從辦公室窗口望不到自然景觀，大可在枱頭擺放植物，閒時望望鬆一鬆。美國科技公司微軟為激發員工創意，於美國華盛頓州總部建立戶外「樹屋」，作為休憩的地方。

【7、預早計劃工作】
每晚睡覺前，預先計劃好第二日的行程，能夠讓你好好善用時間，更易達成目標。

【8、保持心情愉快】
工作佔人生1/3的時間，只有在工作中找到快樂，才可以日日擁有好心情。首先，盡可能找一份自己感興趣的工作，另外借助運動、冥想和尋找美食等方式，讓自己活得自在。

【9、避開過多資訊】
活於資訊爆炸的年代，人們每天面對無窮無盡的新聞，惟媒體報導壞消息比例居多，多看了心情難免受影響。為免影響「好心情」，應要學會避開汲取過多不健康的資訊，多閱讀勵志的書籍，為自己加添快樂的元素。

【10、相約朋友用膳】
工作壓力過大，想要放鬆，相約朋友開餐是個好主意！與別人聊天可以抒發心中鬱結，相信當你需要聆聽者時，好朋友是不會「托手踭」的。

【11、睇YouTube】
睇YouTube竟然有益工作？有大學研究指，看YouTube搞笑影片，工作效率會提高9%！點解？原因是睇片能夠引你發笑，閒時看一些讓你感快樂的東西，對工作亦有幫助。

【12、調整合適溫度】
適當的溫度可以增加工作效率，過熱或過冷會影響員工的表現，甚至令他們生病。芬蘭研究人員發現，員工於攝氏21至22度的產能最高。該研究又指，過冷的環境導致每名員工每小時的勞動成本增加10%；調升至合適溫度後，員工打字的錯誤則減少逾4成。

【13、整潔的桌面】
工作能力強的人，能夠善於營造良好的工作環境。有不少研究顯示，雜亂的工作桌，會減低工作效率，分散大腦專注力。

【14、進行單一任務】
加拿大麥吉爾大學的行為神經學教授Daniel Levitin認為，大腦進行多項任務的工作時，並不能一次同時做一個以上的任務，而是在不同任務之間切換，頻繁的切換會令人疲累。為免一心多用拖低效率，增加出錯機會，員工宜好好分配時間。

【15、聽音樂】
噪音會讓人感到煩躁、難以專注，想更加集中可以聽聽音樂，當中以樂器演奏效果最好。

總括而言，別讓框框局限了你！人生只有一次，「死做爛做」以外，還有很多東西值得我們好好細味。